社會專題：中年 中產 高學歷 夾心照顧者 壓力爆煲

2018年10月03日

社會專題：中年 中產 高學歷
夾心照顧者 壓力爆煲

你是照顧者嗎？

政府和社福界的定義很狹窄：
要與被照顧者同住、有親屬關係、非受薪的，全港約有23萬人。

但我們接觸很多朋友，都是備受沉重壓力的照顧者：
也許沒有即時的經濟壓力、不是與父母長輩同住，
但為照顧付出極大心力，要作出種種艱難的醫護決定。

台灣形容這樣的照顧者年約40至60歲，
既要照顧上一代，又要照顧下一代，
同時為自己生活奔波，這樣的夾心階層，
在香港超過100萬人！

你是其中一位嗎？

香港第一本照顧者雜誌《大人》的問卷調查顯示，高學歷中產中年人，比起基層年長護老者，更大壓力。由慈善機構大銀創辦的《大人》，8月向讀者發出夾心照顧者問卷，收回449份，調查結果與香港以前的照顧者研究頗有分別。

「你們接觸到一群很獨特的照顧者。」臨床心理學家黃秀真博士曾經訪問香港89位認知障礙症的照顧者：「香港的照顧者調查一般透過長者中心、院舍、甚至醫院，接觸到的照顧者通常一半是上了年紀的伴侶，學歷很多是小學。可是你們這接觸到的，大部份是子女，並且是中年、中產、高學歷，部份結果與我發現到的很不一樣。」

這次透過問卷接觸到的449名照顧者，八成五是女性，三分二是36至55歲，四分三有大專或以上的學歷，四分一月入5萬元及以上，雖然過半都結了婚，但多達六成沒有子女。他們照顧多達746位被照顧者，其中近六成是父母。

透過「沙氏負擔訪問（ZBI）」問卷，初步測試被訪者的壓力評估，結果發現超過九成的照顧壓力評估達24分或以上，可能會有較大機會患上抑鬱症，其中最高分達到86分，評估的最高分數是88分。而35至55歲的中年照顧者，照顧壓力評估達24分或以上的，更多達九成四。

這群高學歷中產中年人面對的照顧壓力，並不比社會一直關注的基層護老者少。香港社區組織協會2017年3月訪問了80位50歲以上的基層年長護老者，在「ZBI」評分超過24分的佔八成七，比例比這次調查的夾心照顧者少。

這些夾心照顧者，只有約三成是家中唯一照顧者，一般會與其他兩人一起分擔照顧工作，然而單一照顧者和其他人分擔，壓力評分竟然差不多。

根據黃秀真有關認知障礙症照顧者的研究，結果顯示照顧者人數越少、壓力越大。「我訪問的大部份都是上了年紀的照顧者，沒人幫，會很吃力。」她指出：「可是你們這次訪問的大部份都是子女，阿妹照顧媽媽，可能阿哥並不滿意，這家人之間的分歧，反而是其中壓力來源。」

照顧者定義：四大照顧工作

香港大學秀圃老年研究中心總監樓瑋群博士（圖）指出「照顧者」的定義，國際間有共識是非受薪的，但要否同住？需否達到一定的照顧時數？暫時並無清晰定義：「尤其香港很多子女照顧者並不是與父母同住，卻要負責管理照顧父母的外傭，他們難道不是照顧者嗎？」

樓瑋群提出以下四類，都是不能忽略的照顧工作，而香港究竟有多少照顧者擔起這四類工作，她坦言目前是不知道的。政府統計處以往對「家庭照顧者」的定義只是：有家屬關係、同住、非受薪，並且主要照顧殘疾人士及長期病患者，樓瑋群正在游說統計處，爭取2021年的人口統計可以調查這些實際擔起照顧工作的人數。

1個人護理

根據巴氏自我照顧活動量表（Barthel ADL index），這10項無法自理，可能都需要人照顧：
• 能否自己步行？
• 能否自行上落樓梯？
• 能否自行進食？
• 能否自行穿衣服？
• 能否自行梳洗清潔？
• 能否自行上落床或從椅子起來坐下？
• 能否自行洗澡？
• 能否自行去洗手間？
• 有否小便失禁？
• 有否大便失禁？

2社區獨立生活

根據日常獨立活動量表（Lawton's IADL scale），這5項做不來，就難以自己在社區生活，需要照顧：
•能否自行用電話？
• 能否自行乘坐交通工具？
• 能否自行出外購買食物及衣着？
• 能否自行煮食？
• 使用金錢時需要協助嗎？

3情緒支援

例如老人家要談心、交代以後的事、擔心有甚麼未了心願？樓瑋群指出這些情緒支援也是重要的，照顧者沒法忽略。

4管理外傭

香港有別國際其他地區，相當多家庭依賴外傭照顧老人小孩，很多照顧者要負責作決定，讓外傭執行，在外傭放假時也要頂替照顧工作。

澳洲定義：每八個有一個！

澳洲對照顧者（carer）的定義較為廣泛：無論是子女、父母、伴侶、朋友、鄰居，有份照顧肢體傷殘、精神障礙、患病、酗酒，甚至是衰老的人士，不管是否同住，一天只是照顧一小時，或者還有其他照顧者，都可以列入為照顧者，有資格得到政府提供不同程度的支援服務。

官方估計這樣的照顧者人數超過250萬，每8個澳洲人就有一個，但當中八成都沒有把自己當作照顧者。

只有三類人，官方定義不是照顧者：受薪照顧、機構義工、實習學生。

大人，加油！ 夾心照顧者講座及工作坊
《大人》為夾心照顧者舉辦免費的講座及工作坊，希望紓解壓力，透過不同專家發掘個人及家庭的資源，更有能力照顧。

日期：
2018年10月7日（星期日）
時間：
下午2時至4時
地點：
社聯一樓（灣仔軒尼詩道15號溫莎公爵社會服務大廈）
費用全免

講者：
香港大學秀圃研究中心總監樓瑋群博士
理工大學應用社會科學系實務教授（家庭治療）王愛玲博士
香港中文大學榮譽副教授及輔導心理學家袁家慧博士
工作坊：
社會創新家黃英琦：集力創新工作坊
臨床心理學家黃秀真博士：正念工作坊
香健會首席導師何德萊：香薰紓壓工作坊

報名及查詢
http://community @bigsilver.org
WhatsApp 9885 2180
大銀Big Silver

由記者陳曉蕾2015年創辦的慈善組織，結合媒體及社會創新，2017年出版香港第一本照顧者雜誌《大人》，開設面書大銀 Big Silver，每月舉辦社區活動包括：大人健康課、大智飯局、生死學堂等。

「香港夾心照顧者」報道全文，請閱第13期《大人》雜誌。
「香港夾心照顧者」報道全文，請閱第13期《大人》雜誌。

上一則
上一則
文化人物：無聲無懼 日本失聰同志以電影爭平權

下一則
下一則
【CASE 1】Maggie會計師 有錢都無服務

【CASE 1】Maggie會計師有錢都無服務

【CASE 2】阿燕（38歲）自由工作者 母女困獸鬥

【CASE 3】阿澤（44歲）公務員久病床前無孝子

【CASE 4】A小姐（28歲）為家人放棄工作